%\documentstyle[12pt,graphicx]{article}
\documentclass[11pt,twoside,openright]{report}

% Pour les documents rediges en Francais
% --------------------------------------

\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}

% permet l'utilisation du soulignement
% ------------------------------------
\usepackage{ulem}

% Utilisation des commandes d'indentation
% ----------------------------------------
\usepackage{indentfirst}


%
\hyphenation{ca-vi-ta-tion}
\setlength{\textwidth}{16 cm}
\setlength{\textheight}{23 cm}
\topmargin -1 cm
\oddsidemargin 0 pt
\evensidemargin 0 pt
%

\begin{document}

% Titre
% ------

\begin{center}

{\Large  Analyse en composantes principales}

\end{center}

% Objectif du TP
% --------------
\section*{Les objectifs}

Analyse en composantes principales sur un jeu de données qui contient les performances réalisées par des athlètes lors de deux compétitions d'athlétisme qui on eu lieu a un mois d'intervalle: les jeux Olympiques d'Athènes et le Décastar en 2004.\\

%\vspace{0.2cm}
Le tableau contient pour chaque athlète, ses performances à 10 épreuves, son classement final, son nombre de points final et la compétition à laquelle il a participé.\\

Les données sont dans le package datasets, on le récupère avec la commande {\bf data(decathlon)}.\\

L'objectif de l'ACP sur ce jeu de données est de déterminer des profils de performances similaires:
\begin{itemize}
\item \'Etude des individus: peut-on déterminer des profils d'athlètes? Peut-on opposer un groupe d'individus à un autre? \\
Est ce que certaines épreuves se ressemblent : si un athlète est performant pour une épreuve, est-il plutôt performant pour une autre?
\item  \'Etude des variables : Peut-on résumer les performances des  athlètes par un petit nombre de variables?
\item Lien entre les deux études: peut-on caractériser un groupe d'individus par un petit nombre de variables?
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}

Les différents étapes que nous vous conseillons pour cette étude sont les suivantes:
\begin{itemize}
\item Importer le jeu de données.
\item Faire un traitement descriptif univarié et bivarié sur ces données. Une bonne connaissance des données sera une aide à l'interprétation de l'ACP.
\item Choisir les variables et les individus actifs.
\item Faut-il standardiser ou pas les variables actives?
\item A l'issue de ces choix, effectuer l'ACP.
\item Choisir le nombre d'axes à analyser :  afficher les valeurs propres et construire le graphiques des valeurs propres.
\item Analyser les résultats :
\begin{itemize}
\item Construire le cercle de corrélations.
\item Observer les individus dans le premier plan factoriel.
\item Positionner des variables illustratives quantitatives dans le cercle des corrélations.
\item Positionner les modalités d’une variable illustrative qualitative.
\end{itemize}
\item Décrire les principales dimensions de variabilité 
\item Revenir aux données brutes.
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}

Vous pouvez également travailler sur vos propres données, les variables actives qui permettent la construction des axes devront être des variables quantitatives. Un exemple de script R pour lire les fichiers netcdf est fourni, le package RNetCDF devra être installé.\\

\end{document}













